\chapter{Implementace řídicího a komunikačního firmwaru} \label{chapter:implementace}
V této kapitole nejdříve popíši všechny použité hodinové signály. Následně na to vysvětlím použitou RGB LED signalizaci. Poté popíši jednotlivé komunikační rozhraní. Dále vysvětlím způsob řízení bezkomutátorového motoru. V neposlední řadě ukáži způsob, jak se dá experimentálně určit fázový posun mezi fázovými proudy a napětím. Na závěr ukáži uživatelské rozhraní, ve kterém inteligentní servo řídím.

\section{Hodinový signál}
Jako referenční zdroj hodin používám krystalový oscilátor o hodnotě 32\,MHz. Ten přes první fázový závěs násobím konstantou $120/32$ a získávám tak 120\,MHz zdroj hodin pro mikrokontrolér. Dále přes druhý fázový závěs získávám obdobným způsobem 192\,MHz hodiny pro čítač. Ačkoliv má čítač maximální frekvenci hodin 200\,MHz, zvolil jsem tuto hodnotu z toho důvodu, že po vydělení hodin konstantou $4$ získávám i hodiny pro univerzální sériovou sběrnici. Hodiny pro SPI rozhraní získávám přímo z krystalového oscilátoru. Hodiny z krystalového oscilátoru dále dělím konstantou 2 a získávám tak 16\,MHz hodiny pro UART. To je zobrazené na obrázku \ref{fig:clock_diagram}.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Soubory/Obrazky/Clock_diagram/clock_diagram_v4.pdf}
    \caption{Diagram použitých hodinových signálů}
    \label{fig:clock_diagram}
\end{figure}


\section{RGB LED signalizace}
Na desce používám RGB LED diodu HSMF-C116 řízenou pomocí čítačů. Dioda signalizuje jednotlivé stavy, ve kterých se servo můžu ocitnout.
\subsubsection{Modrá barva}
Pokud na diodě svítí jasně modrá barva, nachází se servo v kalibrační fázi. Zde se na servu kalibruje hodnota, která určuje úhel mezi první fází bezkartáčového motoru a počátečním úhlem enkodéru. Ta se dále používá pro řízení motoru.

\subsubsection{Zelená barva}
Pokud na servu svítí jasně zelená barva, je servo zkalibrované a připravené k používání. Při spuštění uživatelského rozhraní zobrazeného v kapitole \ref{section:ui} tato barva zhasne.

\subsubsection{Červená barva} \label{subsection:rgb_stop}
Jasně červená, periodicky blikající barva znázorňuje problém při čtení enkodéru. V takovém případě se servo zastaví a čeká na vyřešení problému.

\subsubsection{Ostatní barvy}
Dále je na servu připravená možnost pro signalizaci úhlu. Ta je určená přes barevný model HSV. Jednotlivým barvám modelu odpovídá aktuální úhel na servu. Dále je připraven režim, který pomocí jasu bíle barvy určuje odchylku  referenčního úhlu od aktuálního úhlu serva.

\section{Aproximace polohy} \label{section:poloha}
V této práci bylo počítáno s aproximací aktuální polohy serva pomocí obou enkodérů. To bylo zamýšleno z důvodu zvýšení rozlišení servopohonu a potlačení nelinearit a hysterézí enkodérů. První enkodér totiž měří polohu servopohonu s rozlišením stopadesátkrát větším než ten druhý. Na druhou stranu druhý enkodér měří přesnou polohu ramena, která není zatížena pružnostmi materiálů a vůlemi gumového řemene. Pro aproximaci polohy bylo využito komplementárního filtru s proměnlivými váhami. Při aplikaci tohoto filtru se došlo k poznatku, že převodovka vytvořená na 3D tiskárně nedosahuje lineárního průběhu a aproximace polohy pomocí obou enkodérů nelze použit. Proto se od aproximace polohy opustilo a výsledná poloha se určuje jen z druhého enkodéru.

%\section{PTC} \label{section:PTC}
%\todo[inline]{Dodělám, pokud se mi podaří sehnat motor a zprovoznit znovu kód}


\section{Komunikační firmware} 

\subsection{UART}\label{subsection:UART}
Ke komunikaci mezi servy používám asynchronní sériové rozhraní UART. Spojení je realizované pomocí polovičního duplexu. Tato komunikace je realizována s modulační rychlosti 1\,Mb/s. Servo umožňuje dva druhy zapojení. V prvním režimu jsou serva zřetězená a můžou komunikovat jen se servy vedle sebe. V druhém zapojení jsou serva připojená na sběrnicovou topologii a komunikují mezi sebou a s počítačem. U prvního zapojení tak můžou mít serva stejný kód a samy zjistí, kde v řetězu se nacházejí. Navíc dokáži snadno rozpoznat nově připojená serva. U tohoto způsobu komunikace však dochází k dopravnímu zpoždění. U druhého způsobu, kdy jsou serva připojená do sběrnicové topologie, už k dopravnímu zpoždění nedochází. Serva ale nedokáží snadno rozpoznat nově připojená zařízení a ani nepoznají, kde v řetězu se nacházejí. Musí mít tedy unikátní kód se svým identifikátorem. Z nedostatku serv nebyla tato funkcionalita plně implementována. V budoucích verzích už bude změna těchto topologií řešena samotným servem pomocí analogového přepínače. Díky tomu budou moci serva rozpoznat kde se nacházejí, budou mít stejný kód, dokážou rozpoznat nově připojená zařízení a nebudou mít žádně dopravní zpoždění.

\subsection{SPI}
SPI rozhraní používám pro komunikaci s magnetickým enkodérem AS5048A. Enkodér komunikuje přes 16 bitové zprávy. První bit ze zprávy označuje vždy sudou paritu. Druhý bit se pak liší pro zprávy přijaté a odeslané. Při odeslané zprávě tento bit určuje, zdali se jedná o čtecí či zapisovací instrukci. Při přijaté zprávě tento bit vždy označuje, zdali se předchozí zpráva povedla přijmout a zdali enkodér vykonal instrukci správně. Ostatních 14 bitů určují buď požadovanou instrukci nebo přijaté data \cite{cite:AS5048A}. Přijatá data jsou pomocí mikrokontroléru kontrolována a při chybě čtení je servo zastaveno viz podkapitola \ref{subsection:rgb_stop}.


\section{Řídicí firmware}

\subsection{Ovládání BLDC motoru pomocí budiče DRV8332}

Pro řízení bezkomutátorových motorů se používá převážně šestikrokové a vektorové řízení. Šestikrokové řízení se používá pro motory pracující ve vysokých otáčkách. Při nižších otáčkách způsobuje většinou trhavý pohyb. K jeho implementaci stačí znát přibližnou polohu rotoru. To se většinou určuje pomocí třech hallových sond a nebo pomocí zpětného elektromotorického napětí. U vektorového řízení je implementace o něco složitější. Je potřeba znát přesnou polohu rotoru. Toto řízení však umožňuje hladký pohyb motoru při jakýchkoliv otáčkách \cite{cite:brunner_2020}. Navíc umožňuje větší momentovou sílu pro daný úhel. Jelikož potřebuji přesně kontrolovat polohu motoru, rozhodl jsem se pro řízení vektorové. 

\subsubsection{Vektorové řízení}
Při vektorovém řízení dochází k ovládání vektoru magnetické indukce statoru. Jeho směr a velikost je pak určena
hodnotami fázových proudů \cite{cite:krishnan_2010}. Ty mají tvar viz rovnice \ref{eq:vektorove_rizeni_proud}. Kde proměnná $i_s = ||\mathbf{i_s}||$ odpovídá velikosti vektoru magnetické indukce statoru. Proměnné $\theta_r = p\theta$ odpovídá elektrickému úhlu natočení rotoru. Proměnná $p$ znázorňuje počet pól párů motoru a proměnná $ \theta$ mechanický úhel natočení rotoru. Úhel mezi vektorem magnetické indukce statoru $\mathbf{i_s}$ a vektorem magnetické indukce rotoru je dán proměnnou $\delta$ \cite{cite:brunner_2020}.


\begin{equation} \label{eq:vektorove_rizeni_proud}
    \begin{split}
        i_a &= i_s \sin (\theta_r + \delta), \\
        i_b &= i_s \sin (\theta_r + \delta - \frac{2\pi}{3}), \\
        i_c &= i_s \sin (\theta_r + \delta + \frac{2\pi}{3})
    \end{split}
\end{equation}


Při znalosti pozice rotoru pak vektorové řízení umožňuje kontrolovat moment rotoru a tím pak jeho pozici, rychlost a úhlové zrychlení. Pro snadnější řízení motoru se používá Clarkova a Parkova transformace. Ta umožňuje přetransformovat proudy \ref{eq:vektorove_rizeni_proud} z třífázového systému spjatého se statorem do dvoufázového ortogonálního systému spjatého s rotorem \cite{cite:brunner_2020}. To je zapsané rovnicemi \ref{eq:vektorove_rizeni_clark}

\begin{equation} \label{eq:vektorove_rizeni_clark}
    \begin{split}
        i_T &= i_s \sin (\delta), \\
        i_f &= i_s \cos (\delta)
    \end{split}
\end{equation}

Kde proud $i_T$ odpovídá momentotvornému proudu a proud $i_f$ tokotvornému. Jednotlivé složky jsou zobrazené na obrázku \ref{fig:vektorove_rizeni}. Pro řízení motoru do maximálních otáček je složka $i_f$ nenulová a používá se pro odbuzení magnetického pole rotoru. Pro řízení motoru s maximálním možnou momentovou silou, jako je to u tohoto serva, se využívá tvrzení \ref{eq:vektorove_rizeni_park} \cite{cite:krishnan_2010}.

\begin{equation} \label{eq:vektorove_rizeni_park}
    \begin{split}
        i_T &= i_s, \\
        i_f &= 0, \\
        \delta &= \ang{90} 
    \end{split}
\end{equation}

\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/vektorove_rizeni2.png}
    \caption[Fázový diagram - grafické znázornění jednotlivých veličin]{Fázový diagram - grafické znázornění jednotlivých veličin\\ Převzato z \centering \cite{cite:krishnan_2010}}
    \label{fig:vektorove_rizeni}
\end{figure}


Jelikož je však možné pomocí mikrokontroléru a budiče motoru DRV8332 vytvořit jen napětí na jednotlivých fázích, přechází rovnice \ref{eq:vektorove_rizeni_proud} na rovnice \ref{eq:vektorove_rizeni_napeti}. Proměnné $\phi$ odpovídá fázový posun mezi fázovými proudy a napětími \cite{cite:krishnan_2010}.

\begin{equation} \label{eq:vektorove_rizeni_napeti}
    \begin{split}
        v_a &= v_s \sin (\theta_r + \delta + \phi), \\
        v_b &= v_s \sin (\theta_r + \delta + \phi - \frac{2\pi}{3}), \\
        v_c &= v_s \sin (\theta_r + \delta + \phi + \frac{2\pi}{3})
    \end{split}
\end{equation}

Jelikož však v obvodu na obrázku \ref{fig:Servo_schematic} nedokáži měřit velikost proudu na jednotlivých fází motoru a tím pak určit fázový posun mezi proudem a napětím, určuji tento fázový posun $\phi$ experimentálně. To je zobrazené v podkapitole \ref{subsection:experiment}.

\subsubsection{Experimentální měření fázového posunu} \label{subsection:experiment}
Kvůli chybějícímu měřícímu obvodu na desce určuji fázový posun mezi napětím a proudem experimentálně. Vycházím při tom z rovnic \ref{eq:vektorove_rizeni_napeti}. Velikost napětí $v_s$ řídím změnou střídy pulsně šířkové modulace. Proměnné $\delta$ a $\phi$ jsem sloučil do jedné proměnné $\alpha$, která označuje celkový úhel mezi osou $d$ a vektorem napětí $\mathbf{v_s}$, zobrazený na obrázku \ref{fig:vektorove_rizeni}. Tento úhel $\alpha$ postupně měním pro jednotlivé střídy v intervalu  $\left[70, 150\right]$ a měřím při tom průměrnou rychlost otáček motoru. Takto nalezené body dále prokládám křivkou a hledám úhel, ve kterém nabývá rychlost maxima. Takovéto měření jsem nejdříve provedl pro nezatížený motor běžící na prázdno. Výsledek měření je zobrazený na obrázku \ref{fig:nezatizeny_motor}. Na obrázku \ref{fig:motor_zatizeny_prevodovkou} je zobrazený průběh pro motor, zasazený v převodovce. Jak je z obrázku patrné, celkové otáčky se snížily. Celkový pokles odpovídá přibližně $14.8\%$. To je způsobené třením vzniklém na převodovce. Tato hodnota koreluje i s naměřenou maximální hodnotou momentu sil. Teoretická maximální hodnota momentu sil pro použitý motor vychází na $M_t = 9.45 Nm$. Naměřená maximální hodnota momentu sil vyšla $M_m = 8Nm$. Jedná se o $15.34\%$ ztráty vzniklé na převodovce. Jak je dále z obrázků patrné, tak se celkový úhel natočení $\alpha$ pro jednotlivé střídy snížil.


\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/nezatizeny_motor.pdf}
    \caption{\centering Zobrazení závislosti rychlosti na úhlu natočení $\alpha$ pro nezatížený motor} 
    \label{fig:nezatizeny_motor}
\end{figure}


\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/motor_zatizeny_prevodovkou.pdf}
    \caption{\centering Zobrazení závislosti rychlosti na úhlu natočení $\alpha$ pro motor zatížený převodovkou}
    \label{fig:motor_zatizeny_prevodovkou}
\end{figure}


Dále jsem provedl měření pro celkově zatížené servo. Aby byly měření konzistentní, zatížil jsem servo rovnoměrně zvýšením tření na převodovce. Výslednému měření odpovídá obrázek \ref{fig:zatizena_prevodovka}. Jak je z obrázku patrné, výsledná rychlost motoru poměrně hodně poklesla. Na druhou stranu úhel, kdy motor dosahuje maximálních otáček se téměř nezměnil.


\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/zatizena_prevodovka.pdf}
    \caption{\centering Zobrazení závislosti rychlosti na úhlu natočení $\alpha$ pro zatížené inteligentní servo}
    \label{fig:zatizena_prevodovka}
\end{figure}

\clearpage

Dále jsem na obrázku \ref{fig:uhel_na_pwm} zobrazil závislost úhlu natočení na velikosti střídy pulsně šířkové modulace pro jednotlivá měření. Jak je z obrázku vidět, docházelo kvůli nenulové složce proudu $i_f$ u prvního měření k odbuzení magnetického pole rotoru. Díky tomu motor dosahoval větších otáček za cenu menší momentové síly. Při zatíženém motoru se závislost úhlu natočení $\alpha$ na velikosti PWM střídy téměř nemění. Naměřená data z posledních dvou měření jsem zprůměroval a proložil polynomem prvního řádu. Ten je zobrazen černou čerchovanou čárou. Výsledný polynom \ref{eq:polynom} jsem použil k určování fázového posunu mezi fázovými proudy a napětími. Proměnné $pwm$ odpovídá velikost použité střídy.

\begin{equation}\label{eq:polynom}
    \alpha = \delta + \phi = \max (90, \, 0.4422 \cdot pwm + 89.0068)
\end{equation}


\begin{figure}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/uhel_na_pwm.pdf}
    \caption{\centering Zobrazení závislosti úhlu natočení $\alpha$ na PWM střídě pro jednotlivá měření}
    \label{fig:uhel_na_pwm}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{PID regulátor} \label{section:ui}
K řízení serva používám PID regulátor. Tomu nejprve vygeneruji trajektorii, která je omezena maximální velikostí otáček serva. Tuto trajektorii pak PID regulátor sleduje. Pro ovládání serva jsem vytvořil uživatelské rozhraní v Matlabu. Uživatel zde může měnit úhel natočení serva, maximální velikost otáček a jednotlivé konstanty PID regulátoru. Na obrázcích je červenou barvou zobrazený referenční úhel a modrou barvou aktuální úhel serva. Dále je na obrázcích demonstrovaná změna maximální velikosti otáček. K té dochází v čase kolem\,\,-4\,\,sekundy. Na obrázku \ref{fig:naladene} je zobrazený PI regulátor. Na obrázku \ref{fig:pid} je naladěný PID regulátor a na obrázku \ref{fig:rozladene} rozladěný PID regulátor.

V tomto rozhraní si může uživatel najít jednotlivé PID konstanty pro libovolný bezkomutátorový motor, které pak použije ve svém projektu. Pro mnou použitý motor \cite{cite:stepperonline} vyšly PID konstanty nejlépe viz \ref{eq:PID}:


\begin{equation} \label{eq:PID}
    \begin{split}
        k_P &= 10, \\
        k_I &= 100, \\
        k_D &= 0
    \end{split}
\end{equation}

\begin{figure}
    \frame{\includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/UI/naladene.png}}
    \caption{Grafické rozhraní pro ovládání inteligentního serva - PI regulátor}
    \label{fig:naladene}
\end{figure}


\begin{figure}
    \frame{\includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/UI/PID2.png}}
    \caption{\centering Grafické rozhraní pro ovládání inteligentního serva - Naladěný PID regulátor}
    \label{fig:pid}
\end{figure}

\begin{figure}
    \frame{\includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/UI/rozladene_zoom.png}}
    \caption{\centering Grafické rozhraní pro ovládání inteligentního serva - Rozladěný PID regulátor}
    \label{fig:rozladene}
\end{figure}